\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{color}

\begin{document}
	
	\textbf{\Huge{Examen de \LaTeX $1^a$ Evaluaci\'on}}
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ || l | l || }
			\hline
			\hline
				Nombre del Alumno & Exender Mark Agus Rivera\\
			\hline
				Curso & Letra\\
			\hline
				Fecha: & Modelo: A\\
			\hline
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	
	\section{Formato de texto}
	
	En esta sección vamos a ver los conceptos b\'asicos de \LaTeX.\\
	Para ello \textit{repasaremos} desde c\'omo se escribe una l\'inea a c\'omo se realiza la alineaci\'on de un p\'arrafo. Estas son las opciones que debemos saber:
	
	\begin{flushleft}
		\begin{enumerate}
			\item rear un p\'arrafo
			\item Alineaci\'on de los p\'arrafos
			\item Espacio entro los p\'arrafos horizontal y vertical
		\end{enumerate}
	\end{flushleft}
	
	\subsection{Crear un p\'arrafo}
	
	Las palabras y frases se pueden redactar con facilidad, como si fuera un editor de textos como Word. Lo único que tenemos que tener en cuenta que hay caracteres especiales como la \~nqye no se pueden escribir de forma normal y que las tildes tampoco. Para ello debemos utilizar la librer\'ia adecuada con la etiqueta spanish. Y para crear p\'arrafos utilizaremos una etiqueta especial, c\'omo para crear saltos de l\'inea.\\
	\smallskip Para ello tenemos que tener en cuenta la siguiente tabla:\\
	\textit{(Rellena la tabla mientras completas el ejercicio por los s\'imbolos correspondientes)}
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ l  c }
			\text{Letra \~n} & \textbackslash \~ n\\
			\text{Tildes} & \textbackslash '\\
			\text{Etiqueta de p\'arrafos} & \textbackslash tag\\
			\text{Saltos de l\'inea} & \textbackslash\\
		\end{tabular}
	\end{center}
	
	\textit{Ayuda para completar correctamente la tabla}
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ | c | c | }
			\hline
				Para conseguir & Hay que usar\\
				\# & \textbackslash{\#}\\
				\$ & \textbackslash{\$}\\
				\% & \textbackslash{\%}\\
				\& & \textbackslash{\&}\\
				\textbackslash{} & \textbackslash{textbackslash}\\
				\textasciicircum & \textbackslash{textasciicircum}\\
				\_ & \textbackslash{\_}\\
				\{ & \textbackslash{\{}\\
				\} & \textbackslash{\}}\\
				{\~{}} & {{\textbackslash{\~{}}{n}}}\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	
	\subsection{Espacio entre p\'arrafos}
	
	el siguiente apartado vamos a ver como crear espacios verticales y horizontales.\\
	Nostros lo solemos usar en centim\'etros aunque existe otra unidades.
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ | c | c | }
			Espacio vertical & \textbackslash vspace \{\}\\
			Espacio horizontal & \textbackslash hspace \{\}\\
		\end{tabular}
	\end{center}
	
	Aqu\'i podemos ver el ejemplo de su uso:
	
	\vspace{1cm}
	
	Existe un espacio vertical de 1cm. Se entiende por texto una composici\'on ordenada de signos inscritos en un sistema de escritura, cuya lectura permite recobrar un sentido especifico referido por el emisor. \hspace{4cm} Existe un espacio horizontal de 4 cm. La palabra texto proviene del lat\'in textus, que significa "tejido" o "entrelazado", de modo que en el origen mismo de la idea del texto se encuentra su capacidad para contener ideas en un hilo o una secuencia de caracteres.
	
	\section{Matem\'aticas en  \LaTeX}
	
	En este apartado vamos a ver dos partes:
	
	\begin{flushleft}
		\begin{enumerate}
			\item Matem\'aticas \textbf{b\'asicas}
			\item Matem\'aticas \textbf{avanzadas}
		\end{enumerate}
	\end{flushleft}
	
	\subsection{Matem\'aticas b\'asicas}
	
	Podemos considerar matem\'aticas b\'asicas las siguientes operaciones:
	
	\begin{flushleft}
		\begin{enumerate}
			\item Sumas: $1+2+3$
			\item Potencias: $2^1$
			\item Sub\'indices: $3_ 9$
			\item Fracciones: $\frac{1}{2}$
			\item Integrales: $\int x$
		\end{enumerate}	
	\end{flushleft}
	
	\smallskip Se considera b\'asicas porque simplemente es poner la f\'ormula. Aunque eso se puede complicar, en ese momento f\'ormulas junto alineaci\'on le denominamos \textit{avanzadas}.
	
	\subsection{Matem\'aticas avanzadas}
	
	Ahora camos a ver algunas formulas matem\'aticas complejas:
	
	\begin{gather}
		\frac{\frac{x+1}{x+3}-\frac{1}{x}}{\frac{2}{x-1}+\frac{x+1}{\frac{1}{x}}}
	\end{gather}
	
	\begin{align}
		\notag 2a+b-3c&=7\\
		\tag{2} 5a-4b+c&=-19\\
		\notag a-b-4c&=4
	\end{align}
	
	\begin{multline}
			20-3y=(3+2y)(2)\\
			20-3y=6+4y\\
			20-6=4y+3y\\
			14=7y\\
			\frac{14}{7}\\
			\tag{3} y=2
	\end{multline}	
	
	\begin{gather}
		\tag{4} A^2 = 
			\begin{pmatrix}
				1 & 0 & 1\\
				0 & 1 & 0\\
				1 & 0 & 1\\
			\end{pmatrix}
			\begin{pmatrix}
				1 & 0 & 1\\
				0 & 1 & 0\\
				1 & 0 & 1\\
			\end{pmatrix}
			=
			\begin{pmatrix}
				2 & 0 & 2\\
				0 & 1 & 0\\
				2 & 0 & 2\\
			\end{pmatrix}
			\begin{pmatrix}
				k & 0 & k0 & 1 & 0\\
				k & 0 & k &  & \\
			\end{pmatrix}
			\text{donde}k=0,1,2,3
	\end{gather}
	
	\begin{gather*}
		|x|=
		\left\lbrace
			\begin{matrix}
				x^2 + \frac{1}{y2}\text{si x¡}0\\
				x^3 \text{si x¿}=0\\
				\frac{x[2}{x3} \text{x¿}0 
			\end{matrix}
		\right.
	\end{gather*}
	
	\section{Enumeraciones}
	
	Existen dos tipos de enumeraciones: las numeradas (utilizan n\'umeros) y las no numeradas (utilizan otros s\'imbolos). Adem\'as de esas existen las multinivel que pueden ser combinadas.
	
	\subsection{Multiniveles de listas no enumeradas}
	
	C\'omo las anteriores puden ser con distintos niveles:
	
	\begin{flushleft}
		\begin{itemize}
			\item Animales
				\begin{itemize}
					\item Mam\'iferos
					\item Aves
					\item Reptiles
				\end{itemize}
			\item Plantas
				\begin{itemize}
					\item Con flores
					\item Sin flores
				\end{itemize}
		\end{itemize}	
	\end{flushleft}
	
	\section{Listas Multinivel Mixtas}
	
	En estas listas podemos combinar ambos tipos, por ello, se ha puesto separado.
	
	\begin{flushleft}
		\begin{enumerate}
			\item Word
			\item Excel
			 \begin{itemize}
		 		\item Gr\'aficos
		 			\begin{enumerate}
		 				\item Crear gr\'aficos
			 			\item Cambiar el formato de un gr\'afico
			 			\item Modificar el tipo de gr\'afico
			 		\end{enumerate}
			 \end{itemize}
			\item F\'ormulas
				\begin{itemize}
					\item Tablas
					\item Formularios
					\item Informes
				\end{itemize}
		\end{enumerate}	
	\end{flushleft}		
	
	\section{Tablas}
	
	\subsection{Tablas con columnas}
	
	Si a la tabla anterior le añadimos --- entre los datos, resulta que estamos añadiendo un separador de columnas.\\
	C\'omo vamos a ver a continuaci\'on en el siguiente ejemplo:
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ | c | c | c |}
			\hline
			Fruta & Pescado & Carne\\
			Sandia & Trucha & Lomo de cerdo\\
			Mel\'on & Lubina & Jam\'on iberico\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}		
	
	\subsection{Tablas cerrada}
	
	Este es el \'ultimo tipo de tabla que vamos a ver, para ello vamos a utilizar un ejemplo:
	
	 \vspace{14pt}
	
	\begin{tabular}{ || l | c | c || }
		\hline
		\hline
		Tabla 1 & Tabla 2 & Tabla 3\\ \hline
		Sin bordes & Solo colummnas & Solo filas\\
		\hline
	\end{tabular}
	
	\vspace{14pt}
	
	\begin{flushleft}	
	
		\begin{tabular}{ l }
			Tabla 1\\
			Sin bordes\\
		\end{tabular}
	
	\end{flushleft}
	
	\vspace{14pt}
	
	\begin{center}		
	
		\begin{tabular}{ | c | }
			Tabla 2\\
			Solo colummnas\\
		\end{tabular}
	
	\end{center}	
	
	\vspace{14pt}	
	
	\begin{flushright}	
	
		\begin{tabular}{ || c || }
			\hline
			\hline
			Tabla 3\\ \hline
			Solo filas\\
			\hline
		\end{tabular}	
	
	\end{flushright}
	
\end{document}